\documentclass{jarticle}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsthm}
\theoremstyle{definition}
\newtheorem{lemma}{補題}
\newtheorem{theorem}{定理}
\title{超限帰納法抜きで選択公理からZornの補題を証明してみた}
\author{縫田 光司}
\date{\today}
\begin{document}
\maketitle

\begin{abstract}
このノートでは、超限帰納法を使わずに選択公理からZornの補題を導く証明を与える（ただし、悲しいことにノートを書いてから気が付いたのだが、証明の本質的なアイデアはH.~Rubin, J.~E.~Rubin, \lq\lq Equivalents of the Axiom of Choice, II'', Second Edition, Studies in Logic and the Foundations of Mathematics vol.116, North-Holland, 1985の定理4.19の証明と同じであった）。
\end{abstract}

このノートを通して、$(X,\leq)$は任意の空でない半順序集合であって、どの鎖（全順序部分集合もしくは線形順序部分集合と呼ばれる場合もある）$C$も（$\leq$に関する）$X$における上界（つまり、$x \in X$であって任意の$c \in C$について$c \leq x$を満たすもの）を持つという性質を持つものとする。
このときZornの補題とは、このような$X$が常に（$\leq$に関する）極大元（つまり、$x \in X$であって、$x < y$となる$y \in X$が存在しないもの）を持つというものである。
選択公理からZornの補題を（集合論のZermelo--Fraenkel公理系の下で）証明する際、「自然な」方針を採ろうとすると通常は超限帰納法のお世話になるのだが、このノートでは超限帰納法を使わない証明を紹介する。

背理法の仮定として、$X$は冒頭に述べた条件を満たす半順序集合であるけれども、極大元を持たないものとする。
この仮定から出発して矛盾を導く。

まず定義や用語をいくつか準備しておく。
\begin{itemize}
\item $C \subset Y \subset X$かつ$C$が鎖であるときに、$C$が\emph{$Y$において有界である}とは、ある元$x \in Y \setminus C$が存在して、全ての$c \in C$について$c < x$が成り立つことを指すものとする。
\item $X$の鎖$C$が\emph{整列されている}とは、$C$の任意の空でない部分集合が最小元を持つことを指すものとする。
\item 鎖$C$と元$c \in C$について、部分集合$\{d \in C \mid d < c\}$を$c$による$C$の\emph{始切片}と呼び、$s_C(c)$と記す。
\end{itemize}

$X$の空でない鎖全体の集合を$\mathcal{C}$と記す。
各$C \in \mathcal{C}$について、$U_C = \{x \in X \setminus C \mid \mbox{全ての} c \in C \mbox{について} c < x\}$と定義する。
ここで以下の性質を注意しておく。
\begin{lemma}
\label{lem:chain_has_proper_upper_bound}
全ての$C \in \mathcal{C}$について$U_C \neq \emptyset$が成り立つ。
\end{lemma}
\begin{proof}
Zornの補題の前提より、$C$は上界$x \in X$を持つ。
各$y \in U_{\{x\}}$について、$c \leq x < y$（従って$c < y$）が全ての$c \in C$で成り立つことから、$y \not\in C$、また$y \in U_C$となる。
よって$U_{\{x\}} \subset U_C$であるが、一方で$X$が極大元を持たないという背理法の仮定から$U_{\{x\}} \neq \emptyset$となるので、結局$U_C \neq \emptyset$が成り立つ。
\end{proof}
集合族$\{U_C\}_{C \in \mathcal{C}}$の選択関数$f$であって、後の議論に都合の良い性質を備えているものを（選択公理を用いて）構成したい。

各$C_1,C_2 \in \mathcal{C}$について、$C_1 \sim_{\mathrm{pre}} C_2$という関係を、鎖$C_1 \cap C_2$が$C_1$と$C_2$のいずれにおいても有界でないという関係として定義する。
このとき$\sim_{\mathrm{pre}}$は$\mathcal{C}$上の対称な関係である。
そして、$\mathcal{C}$上の同値関係$\sim$を$\sim_{\mathrm{pre}}$の推移閉包として定義する。
即ち$C_1 \sim C_2$は、$\mathcal{C}$の要素の有限列$C_1 = C'_0,C'_1,\dots,C'_n = C_2$（$n \geq 0$）であって、各$0 \leq i \leq n-1$について$C'_i \sim_{\mathrm{pre}} C'_{i+1}$を満たすことと同値である。
$C_1 \sim C_2$かつ$C_1$が最大元$c$を持つならば、$c \in C_2$であり$c$が$C_2$の最大元でもあることを注意しておく。
ここで以下の補題が成り立つ。
\begin{lemma}
\label{lem:common_upper_bound_for_equivalent_chains}
もし$C_1,C_2 \in \mathcal{C}$かつ$C_1 \sim C_2$であれば、$U_{C_1} = U_{C_2}$が成り立つ。
\end{lemma}
\begin{proof}
$C_1 \sim_{\mathrm{pre}} C_2$のときに$U_{C_1} \subset U_{C_2}$が成り立つことを示せば充分である。
$x \in U_{C_1}$とする。
もし$x \in C_2$であるとすると、$x \in C_2 \setminus (C_1 \cap C_2)$であって$x$は$C_1$の、従って$C_1 \cap C_2$の上界であるため、$C_1 \cap C_2$が$C_2$において有界となり、$C_1 \sim_{\mathrm{pre}} C_2$という前提に矛盾する。
よって$x \not\in C_2$が成り立つ。
また、もしある$c \in C_2$について$c \nless x$であるとすると、$C_1 \cap C_2$が$C_2$において有界でないという前提から、$c \leq d \nless x$を満たすような元$d \in C_1 \cap C_2$が存在する。
特に$d \in C_1$かつ$d \nless x$となるが、これは$x \in U_{C_1}$という$x$の選び方に矛盾する。
以上より全ての$c \in C_2$について$c < x$となり、$x \in U_{C_2}$が成り立つ。
\end{proof}
同値関係$\sim$による同値類$\mathcal{E}$の各々について、$U_{\mathcal{E}} \subset X$を$U_{\mathcal{E}} = U_C$ただし$C \in \mathcal{E}$、と定義すると、補題\ref{lem:common_upper_bound_for_equivalent_chains}より$U_{\mathcal{E}}$は$C \in \mathcal{E}$の選び方に依らずきちんと定まる。
\underline{選択公理を用いて}、集合族$\{U_{\mathcal{E}}\}_{\mathcal{E} \in X/{\sim}}$の選択関数$f$を得る。
さらに、表記の簡略化のため、各$C \in \mathcal{C}$について$f(C) = f([C])$（ただし$[C]$は$C$の$\sim$-同値類）と記す。
すると各$C \in \mathcal{C}$について$f(C) \in U_C$であり、また$C_1,C_2 \in \mathcal{C}$かつ$C_1 \sim C_2$であれば$f(C_1) = f(C_2)$が成り立つ。

以下、元$x_0 \in X$を一つ固定する。
ここで以下の定義を導入する。
\begin{itemize}
\item 鎖$C \in \mathcal{C}$が\emph{$f$-継続的}であるとは、$C$が整列されており、$x_0$が$C$の最小元であり、さらに全ての$c \in C \setminus \{x_0\}$について$f(s_C(c)) = c$が成り立つことを指すものとする。
\end{itemize}
$f$-継続的な鎖に関するいくつかの性質を述べる。
\begin{lemma}
\label{lem:saturated_then_closed}
鎖$C \in \mathcal{C}$が$f$-継続的であり、$C$の空でない部分集合$C'$が$C$において有界であるとする。
このとき、$C \setminus C'$に属する$C'$の上界全体の集合の最小元を$d$とすると、$f(C') = d$が成り立つ。
\end{lemma}
\begin{proof}
$C' \in \mathcal{C}$であることを注意しておく。
また、$C$が整列されており$C'$が$C$において有界であることから、主張にあるような元$d$は確かに存在することを注意しておく。
ここで$s_C(d) \sim C'$を示すことができれば、$f$の定義と$C$が$f$-継続的であることから$f(C') = f(s_C(d)) = d$となるため、$s_C(d) \sim C'$を示せば充分である。
まず、$C' \subset s_C(d)$であるから、$s_C(d) \cap C' = C'$は$C'$において有界でない。
一方、$x \in s_C(d) \setminus C'$のとき、$d$の最小性より$x$は$C'$の上界ではあり得ない。
よって$C'$は$s_C(d)$において有界でない。
従って$s_C(d) \sim C'$が成り立つ。
\end{proof}
\begin{lemma}
\label{lem:trichotomy}
$C_1,C_2 \in \mathcal{C}$が$f$-継続的な鎖であるとき、以下の三つの条件のうちちょうど一つが成り立つ。
\begin{enumerate}
\item $C_1 = C_2$
\item $C_1$は$C_2$の始切片である
\item $C_2$は$C_1$の始切片である
\end{enumerate}
\end{lemma}
\begin{proof}
二つ以上の条件が同時に成り立たないことは明らかである。

まず、各$i \in \{1,2\}$について、$x \in C_1 \cap C_2$かつ$y \in s_{C_i}(x)$ならば$y \in C_1 \cap C_2$が成り立つことを示す。
背理法を使うために、このようなある$x$について反例となる$y$が存在すると仮定して、最小の反例を$y$と記す（$C_i$は整列されているため、そのような$y$は確かに存在する）。
$x_0 \in C_1 \cap C_2$なので$s_{C_i}(y) \neq \emptyset$である。
$y$の選び方より、$s_{C_i}(y) \subset C_{3-i}$かつ$y \not\in C_{3-i}$が成り立つ。
$C_i$は$f$-継続的なので$f(s_{C_i}(y)) = y$である。
一方、$x \in C_1 \cap C_2$かつ$y < x$なので$C_{3-i}$の部分集合$s_{C_i}(y)$は$C_{3-i}$において有界であり、従って補題\ref{lem:saturated_then_closed}より$f(s_{C_i}(y)) \in C_{3-i}$が成り立つ。
しかし、これは性質$y \not\in C_{3-i}$と矛盾する。
従ってこの段落の冒頭の主張が成り立つ。
さらに、$C_1$と$C_2$はともに整列されているため、上の事実は各$i \in \{1,2\}$について$C_1 \cap C_2$が$C_i$と一致するかもしくは$C_i$の始切片であることを導く（$C_1 \cap C_2 \neq C_i$のとき、$C_i \setminus (C_1 \cap C_2)$の最小元を考えればよい）。

後は$C_1 \cap C_2$が$C_1$または$C_2$と一致することを示せば充分である。
そうでないと仮定して矛盾を導く。
このとき$C_1 \cap C_2$は$C_1$と$C_2$両方の始切片であり、$C_1$と$C_2$は$f$-継続的なので、$f(C_1 \cap C_2) \in C_1 \cap C_2$が成り立つ。
しかし、一方で$f$の定義より$f(C_1 \cap C_2) \not\in C_1 \cap C_2$なので、矛盾である。
以上より主張が成り立つ。
\end{proof}

$f$-継続的な鎖全ての和集合を$C_0$と記す（$\{x_0\} \in \mathcal{C}$が$f$-継続的なので、$f$-継続的な鎖が少なくとも一つ存在することを注意しておく）。
このとき補題\ref{lem:trichotomy}より$C_0 \in \mathcal{C}$が成り立つ（$x,y \in C_0$のとき、$f$-継続的な鎖$C$と$C'$でそれぞれ$x$と$y$を含むものが存在し、件の補題より$x \in C \subset C'$もしくは$y \in C' \subset C$である）。
ここで以下の補題を準備しておく。
\begin{lemma}
\label{lem:relation_of_initial_segments}
各$c \in C_0$について、$C$が$c$を含む$f$-継続的な鎖ならば$s_{C_0}(c) = s_C(c)$が成り立つ。
\end{lemma}
\begin{proof}
まず、$C_0$の定義より$C \subset C_0$なので$s_C(c) \subset s_{C_0}(c)$であることを注意しておく。
後は各$d \in s_{C_0}(c)$について$d \in C$となることを示せばよい。
$C_0$の定義より、$d \in C'$となる$f$-継続的な鎖$C'$が存在する。
ここで、$C' = C'$もしくは$C'$が$C$の始切片である場合には$d \in C' \subset C$が成り立つ。
また、$C$が$C'$の始切片である場合には、$c \in C$、$d \in C'$かつ$d < c$なので、やはり$d \in C$が成り立つ。
従って補題\ref{lem:trichotomy}より$d \in C$が成り立つ。
\end{proof}
以下、$C_0$自体が$f$-継続的であることを証明していく。
$x_0$が$C_0$の最小元であることは明らかである。
\begin{lemma}
\label{lem:union_is_well-ordered}
$C_0$は整列されている。
\end{lemma}
\begin{proof}
$A$を$C_0$の空でない任意の部分集合とする。
$a \in A$を一つ選んでおき、$a$を含む$f$-継続的な鎖$C$を取る（これは$C_0$の定義より存在する）。
$C$は整列されているため、$A \cap C$は最小元を持つ。
それを$a_0$と記す。
このとき、もし$a' \in A$かつ$a' < a_0$であるとすると、補題\ref{lem:relation_of_initial_segments}より$a' \in s_{C_0}(a_0) = s_C(a_0)$が成り立ち、即ち$a' \in A \cap C$かつ$a' < a_0$となるが、これは$a_0$の選び方に矛盾する。
従って全ての$a' \in A$について$a' \geq a_0$となり、$a_0$は$A$の最小元である。
\end{proof}
\begin{lemma}
\label{lem:union_is_closed}
全ての$c \in C_0 \setminus \{x_0\}$について$f(s_{C_0}(c)) = c$が成り立つ。
\end{lemma}
\begin{proof}
$c$を含む$f$-継続的な鎖$C$を取る（これは$C_0$の定義より存在する）。
このとき補題\ref{lem:relation_of_initial_segments}より$s_{C_0}(c) = s_C(c)$が成り立つ。
$C$は$f$-継続的なので、$f(s_{C_0}(c)) = f(s_C(c)) = c$となる。
\end{proof}
補題\ref{lem:union_is_well-ordered}と補題\ref{lem:union_is_closed}より、$C_0$は確かに$f$-継続的である。
さて、このとき$C_0 \cup \{f(C_0)\}$もまた$f$-継続的な鎖となるが、これは$C_0$の部分集合ではないため、$C_0$の定義と矛盾する。
従って背理法により、$X$は極大元を持つ。
以上でZornの補題が証明された。

\section*{おまけ：超限帰納法を用いた証明}

このおまけでは、比較参考として、超限帰納法を用いて選択公理からZornの補題を導く証明を与える。
最初に、超限再帰的定義に関する原理を述べておく（例えばケネス・キューネン著、藤田博司訳『集合論　独立性証明への案内』（日本評論社、2008年、原題：SET THEORY, An Introduction to Independence Proofs）第I章定理9.3を参照）。
\begin{theorem}
\label{thm:transfinite_induction}
$\varphi(x,y)$を（Zermelo--Fraenkel集合論における）式で自由変数$x$と$y$を持ち、$\forall x \exists! y \varphi(x,y)$を満たすものとする。
このとき、自由変数$x$と$y$を持つ式$\Phi(x,y)$で以下の二つの条件を満たすものが存在する。
\begin{enumerate}
\item $\forall x ( (x \in \mathbf{ON} \to \exists! y \Phi(x,y)) \land (\neg x \in \mathbf{ON} \to \neg\exists y \varphi(x,y) ) )$
\item $\forall x ( x \in \mathbf{ON} \to \forall y,z ( y = \Phi\!\upharpoonright_x \land \varphi(y,z) \to \Phi(x,z) ) )$
\end{enumerate}
ただし、「$x \in \mathbf{ON}$」は「$x$は順序数」の略記とし、「$\Phi\!\upharpoonright_x$」は集合$\{\langle a,b \rangle \mid a \in x \land \Phi(a,b)\}$（$\langle a,b \rangle$は$a$と$b$の順序対）の略記とする。
\end{theorem}
この定理の直感的な意味は以下の通りである。
即ち、順序数全体（これは集合をなさないのであるが）で定義される「関数」$\Phi$を定義したいとき、順序数$\alpha$における値を$\alpha$より小さな順序数における値から定める方法を指定すれば、その条件を満たす「関数」$\Phi$が確かに存在する。
この定理はZF集合論における定理であり、選択公理は用いていないことを注意しておく。

定理\ref{thm:transfinite_induction}（と超限帰納法）を用いて、選択公理からZornの補題を証明する。
$X \neq 0$を、Zornの補題の主張に現れる半順序集合とする。
背理法の仮定として、$X$は極大元を持たないと仮定する。
すると、$X$の空でない部分集合$C$であってある順序数と同型（特に全順序集合）なものの各々について、\underline{選択公理を用いて}$C$の上界$b_C \in X \setminus C$を一つずつ選ぶことができる。

定理\ref{thm:transfinite_induction}を適用すべく、まず$X$の元$a$を一つ固定しておき、式$\varphi(x,y)$を以下の要領で定義する。
\begin{itemize}
\item $x = 0$（$= \emptyset$）のとき、$\varphi(x,y)$は$y = a$を意味するように定める。
\item $x$がある順序数$\alpha > 0$から$X$への関数であって像$\mathrm{Im}(x)$への（半順序集合としての）同型写像であるとき、$\varphi(x,y)$は$y = b_{\mathrm{Im}(x)}$を意味するように定める（$\mathrm{Im}(x)$は空でない順序数$\alpha$と同型なので、$b_{\mathrm{Im}(x)}$が確かに定義されることに注意）。
\item それ以外のとき、$\varphi(x,y)$は$y = 0$を意味するように定める。
\end{itemize}
この式$\varphi(x,y)$は定理\ref{thm:transfinite_induction}の前提を満たすので、定理の主張にあるような式$\Phi(x,y)$が存在する。
ここで以下の補題が成り立つ。
\begin{lemma}
\label{lem:appendix_property_of_Phi}
$x$を順序数とし、$x'$を$\Phi(x,x')$が成り立つ唯一の元とする。
\begin{enumerate}
\item このとき$x' \in X$が成り立つ。
\item このとき、$y < x$かつ$\Phi(y,y')$が成り立つならば$X$において$y' < x'$である。
\end{enumerate}
\end{lemma}
\begin{proof}
$x$に関する超限帰納法を用いて証明する。
まず、$x = 0$のときは、$\varphi$の定義より$x' = a$となるので、件の条件が成り立つ。
次に$x > 0$のときを考える。
超限帰納法の仮定より、定理\ref{thm:transfinite_induction}の主張に現れる集合$\Phi\!\upharpoonright_x$は$x$から$X$のある部分集合$C$への同型写像となる（$x$は全順序集合であることに注意）。
このとき$\Phi$と$\varphi$の定義より$x' = b_C$となり、従って件の条件は$x$に関しても成り立つ（二つ目の条件については、$b_C \in X \setminus C$が$C$の上界であることから導かれる）。
以上より主張が成り立つ。
\end{proof}
補題\ref{lem:appendix_property_of_Phi}の二つ目の性質より、各$v \in X$について、$\Phi(x,v)$を満たす順序数$x$は高々一つしか存在しない。
$X$の部分集合$X'$を、ある（一意に定まる）順序数$x$について$\Phi(x,v)$が成り立つような$v \in X$全体の集合として定める。
置換公理を集合$X'$と式$\Phi'(x,y) := \Phi(y,x)$に適用すると、順序数$y$のうち、$\Phi(y,y')$を満たす唯一の$y'$が$X'$に属するような$y$を全て要素に持つ集合$Y$の存在が示される。
ここで補題\ref{lem:appendix_property_of_Phi}の一つ目の性質より、この集合$Y$は全ての順序数を要素に持つことになる。
しかし、これはBurali--Fortiの逆理（即ち、全ての順序数を要素に持つ集合は存在しないという定理）に矛盾する。
従って背理法により、$X$は極大元を持つ。
以上でZornの補題が証明された。
\end{document}